\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCCXXX-impBD.bib}
\addbibresource{MCCCXXX-impBD-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC016-23 -- Implementação de Bancos de Dados}
\label{disc:ia}

(\textbf{\textit{Implementation in Database Systems}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 0-4-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:}
        
        \textbf{Recomendações:}
        MCTA001-23 Algoritmos e Estruturas de Dados I,
        MCTA028-23 Programação Estruturada,
        BCM0505-22 Processamento da Informação,
        MCTB019-23 Matemática Discreta I,
        MCTA037-23 Modelagem de  Banco de Dados.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender propriedades e arquiteturas dos sistemas gerenciadores de banco de
dados. 
Compreender as características e usos dos diferentes modelos de dados
suportados. 
Apresentar conceitos e linguagens de manipulação de dados e estruturas de banco
de dados. 
Compreender conceitos e as diferentes estratégias de transações. 

\textbf{Conteúdo programático:}
Fundamentos de sistemas gerenciadores de banco de dados: conceitos, arquitetura e tipos de modelos de dados.  Linguagens formais e não formais de definição e manipulação de dados. Transações em banco de dados: fundamentos, propriedades e modelos.  Teoria de controle de concorrência: conceitos, protocolos otimistas, pessimistas e híbridos.  Sistema de recuperação: conceitos, técnicas e algoritmos.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Fundamentals of Database Management Systems: Concepts, Architecture and Data Models types.  Formal and Non-Formal Data Definition and Manipulation Languages.  Database Transactions: Fundamentals, Properties and Models.  Concurrency Control Theory: Concepts, Optimistic, Pessimistic, and Hybrid Protocols.  Recovery System: Concepts, Techniques, and Algorithms.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2005-elmasri-navathe,2015-date,SILBERSCHATZ-2003}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{date-2009,sippu-2006,weikum-2001,wiese-2015,bernstein-2009}
\printbibliography

\end{document}
