\section{Apresentação}
\label{sec:apresentacao}

A Fundação Universidade Federal do ABC (UFABC) é uma fundação pública criada
pela Lei nº 11.145 de 26 de julho de 2005, sancionada pelo Presidente da
República e publicada no Diário Oficial da União (DOU) em 27 de julho de 2005 e
alterada pela Lei nº 13.110, de 25 de março de 2015, publicada no DOU em 26 de
março de 2015.
É uma instituição de ensino superior, extensão e pesquisa, vinculada ao
Ministério da Educação (MEC), com sede e foro no Município de Santo André,
situada na Avenida dos Estados, 5001, bairro Santa Terezinha, Santo André, CEP
09280-560, no Estado de São Paulo e com limite territorial de atuação
multicampi na região do ABC paulista, nos termos do Artigo 2º da lei
mencionada.

A UFABC possui autonomia administrativa, didático-científica, gestão financeira
e disciplinar, rege-se pela legislação federal que lhe é pertinente, pelo
Regimento dos Órgãos da Administração Superior e das Unidades Universitárias e
pelas Resoluções de seus Órgãos.

A instituição foi criada para atender a um anseio antigo da região do ABC
paulista por uma universidade pública e de qualidade.
A UFABC busca ser reconhecida como uma referência no panorama nacional e
internacional, por meio de sua atenção às demandas regionais, produzindo
pesquisas e formando profissionais de alta qualidade para enfrentá-las.
Sua missão é \textit{``facilitar e induzir a interdisciplinaridade, promovendo
a visão sistêmica e a apropriação do conhecimento pela sociedade, sem
esmorecimento da rigorosa cultura disciplinar''}.
Para esse propósito, a UFABC procura ter um olhar voltado para o mundo e, ao
mesmo tempo, procura caminhar lado a lado com a sociedade e o setor produtivo.

Nesse propósito, a atuação acadêmica da UFABC se dá através de cursos de
graduação, pós-graduação e extensão, visando a formação e o aperfeiçoamento de
recursos humanos solicitados para o progresso da sociedade brasileira.
Além disso, a instituição promove e estimula a pesquisa científica, tecnológica
e a produção de pensamento original no campo da ciência e da tecnologia.

Todos os alunos de graduação da UFABC ingressam por meio de algum curso
interdisciplinar:
\begin{itemize}
    \item Bacharelado em Ciência e Tecnologia (BC\&T);
    \item Bacharelado em Ciências e Humanidades (BC\&H);
    \item Licenciatura em Ciências Naturais Exatas (LCNE); ou
    \item Licenciatura em Ciências Humanas (LCH).
\end{itemize}
Além desses, são ofertados 20 cursos de bacharelado específicos e 5 cursos de
licenciatura específicas.



\subsection{O curso de Bacharelado em Ciência da Computação da UFABC}

O curso de Bacharelado em Ciência da Computação (BCC), previsto no Projeto
Pedagógico Institucional da UFABC (PPI-UFABC), faz parte do planejamento global
da instituição, que tem entre seus objetivos tornar-se um pólo produtor de
conhecimento de nível nacional e internacional no âmbito das ciências, cultura
e artes.

O BCC é de grande relevância dentro da UFABC: foi, nos anos entre 2018
e 2022, um dos mais procurados por alunos do Bacharelado em Ciência e
Tecnologia. Além disso, o corpo docente do BCC tem grande interseção
com os de outros cursos (Bacharelado em Ciências Biológicas;
Bacharelado em Biotecnologia; Engenharia da Informação; Bacharelado em
Matemática; Bacharelado em Física; Engenharia Aeroespacial; Engenharia
de Gestão; Licenciatura em Matemática; e Bacharelado em Neurociências).

O BCC está sediado no câmpus Santo André e iniciou seu funcionamento a partir
do Edital de Vestibular ocorrido em 02 de maio de 2006, publicado no DOU,
Seção 3, nº 83, 3 de maio de 2006, pg.\ 25.

O BCC tem a duração mínima de cinco anos, podendo ser concluído em prazo menor
a depender do desempenho do aluno e do regime de matrículas da UFABC.
A duração máxima do curso é de dez anos, conforme a Resolução ConsEP nº 166,
de 8 de outubro de 2013.
Deve-se atentar ao prazo máximo de 18 quadrimestres para integralização do
BC\&T, conforme Resolução ConsEPE nº 166, de 8 de outubro de 2013.

A admissão no BCC pode ser realizada por discentes que estão cursando ou já
concluíram o BC\&T.
As disciplinas sugeridas na matriz curricular do BC\&T podem ser cursadas
paralelamente às disciplinas sugeridas na matriz curricular do BCC.
Apesar disso, a colação de grau no BCC está vinculada à colação de grau no
BC\&T, de modo que o aluno que desejar colar grau no BCC já deve possuir o grau
de Bacharel(a) em Ciência e Tecnologia.
A colação de grau de ambos os cursos também pode ser realizada de forma conjunta.

Além de garantir aos egressos uma sólida e abrangente formação em Ciência da
Computação por meio de suas disciplinas obrigatórias e de opção limitada, o
curso se compromete com atividades complementares à sua formação, tais como
monitoria acadêmica e iniciação científica.

Este projeto pedagógico baseia seu conteúdo na integração dos seguintes
documentos reguladores:
\begin{itemize}
    \item PPI-UFABC de 2017;
    \item Projeto pedagógico do BC\&T (2023);
    \item Diretrizes curriculares nacionais para os cursos de graduação da Computação (2016);
    \item Referenciais de formação para cursos de Graduação em Computação (2017);
    \item Plano de Desenvolvimento Institucional (PDI) da UFABC (2013-2022).
\end{itemize}

No terceiro quadrimestre de 2010, formou-se a primeira turma do BCC e, em março
de 2011, a comissão designada pelo INEP/MEC emitiu parecer favorável ao
reconhecimento do curso, atribuindo ao mesmo o conceito máximo 5 (cinco).
Na aplicação do Exame Nacional de Desempenho de Estudantes (Enade) realizado em
2021, o curso também obteve conceito máximo 5 (cinco).
