\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA006.bib}
\addbibresource{MCTA006-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA006-17 -- Circuitos Digitais}
\label{disc:circ_dig}

(\textbf{\textit{Digital Circuits}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 3-1-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 6º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        Natureza da Informação, 
        Fenômenos Eletromagnéticos.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar as técnicas e os componentes lógicos discretos utilizados no projeto
de circuitos digitais.

\textbf{Conteúdo programático:}
Revisão dispositivos eletrônicos. 
Multivibrador astável e monoestável. 
Sistema de numeração (binário, Gray,..). 
Portas lógicas e álgebra de Boole. 
Implementação de circuitos a partir de tabela verdade. 
Simplificação de circuitos mediante álgebra booleana e mapas de Karnaugh. 
Latches e flip-flops. 
Máquinas de estado e contadores síncronos. 
Dispositivos digitais: codificadores, decodificadores, multiplexadores,
demultiplexadores, comparadores, contadores, somadores e elementos de memória.
Desenvolvimento de projetos de eletrônica digital.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Number systems. 
Logic gates. 
Boolean algebra. 
Combinational circuits and simplification techniques. 
Encoders and decoders. 
Sequential circuits. 
Flip-Flops, registers, and counters. 
Memory elements.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2007-floyd, 2007-tocci, 2008-vahid}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2000-ercegovac, 2006-idoeta, 2005-katz, 2006-wakerly, 2005-agarwal}
\printbibliography

\end{document}
