\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCC007.bib}
\addbibresource{MCCC007-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC007-23 -- Computação Gráfica}
\label{disc:cg}

(\textbf{\textit{Computer Graphics}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 0-4-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 11º
        
        \textbf{Recomendações:}
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estrutura de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação, 
        \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos},
        Geometria Analítica.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar ao aluno conceitos teóricos e técnicas de programação em Computação
Gráfica.

\textbf{Conteúdo programático:}
Computação gráfica.
Sistemas gráficos.
Primitivas gráficas e seus atributos.
Transformações geométricas.
Projeções paralela e perspectiva.
Câmera virtual.
Definição de objetos e cenas tridimensionais.
O processo de \textit{rendering}: fontes de luz.
Remoção de superfícies ocultas.
Modelos de iluminação e de tonalização.
Animação computacional.
Texturas.
Introdução aos \textit{shaders} programáveis (utilizando alguma API gráfica, preferencialmente OpenGL).

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Computer Graphics.
Graphics systems.
Graphics primitives and their attributes.
Geometric Transformations.
Parallel and perspective projections.
Virtual camera.
Objects definitions and tridimensional scenes.
Rendering process: source of light.
Removal of hidden surfaces.
Ilumination and tonalization models.
Computational animation.
Textures.
Introduction to programmable shaders (using some graphic API, preferably OpenGL).}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2008-gomes-etal,2003-azevedo-etal,2020-vries}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2003-edward,2004-edward,2009-bailey-etal,2005-shreiner-etal,2016-kessenich-etal}
\printbibliography

\end{document}
