
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{header}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCC011-23.bib}
\addbibresource{MCCC011-23-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC011-23 -- Metodologia e Escrita Científica para Ciência da Computação}
\label{disc:metod}

(\textbf{\textit{Methodology and Scientific Writing for Computer Science}})

\begin{center}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}

    \textbf{T-P-E-I:} 2-0-0-4

    \textbf{Carga horária:} 24 horas
    
    \textbf{Quadrimestre:} 12º
    
    \textbf{Recomendações:} Não há.
    
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender os componentes e suas funções da estrutura de um trabalho
científico na área de ciência da computação. 
Compreender os princípios e estratégias que regem a escrita de qualidade de um
trabalho científico.

\textbf{Conteúdo programático:}
Pesquisa científica: conceitos, planejamento e tipos de pesquisa. 
Componentes do trabalho de conclusão de curso: função e inter-relacionamento. 
Normas de citação bibliográfica. 
O processo da escrita: planejamento, versão inicial, refinamento, revisão. 
Princípios de qualidade do texto científico: concisão, coerência e ordem. 
Estratégias de argumentação: uso de evidências visuais e materiais.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Scientific research: concepts, planning, and research types.
Components of a term paper: function and interrelationship.
Bibliographic citation rules.
The writing process: planning, Drafting, refinement, revision.
Scientific text quality principles: conciseness, coherence, and order.
Argumentation strategies: use of visual and material evidence.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2007-cervo-bervian, 2010-creswell-creswell, 2010-salomon} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2015-junior, 2014-wazlawick, 2019-medeiros, 2016-wayne, 2001-rubens}

\printbibliography

\end{document}
