\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA024.bib}
\addbibresource{MCTA024-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA024-13 -- Sistemas Digitais}
\label{disc:sist_dig}

(\textbf{\textit{Digital Systems}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 2-2-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 7º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:circ_dig]{Circuitos Digitais}, 
        Natureza da Informação,
        Fenômenos Eletromagnéticos.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar técnicas, metodologias e ferramentas para analisar e projetar
sistemas digitais simples, mas não triviais.

\textbf{Conteúdo programático:}
Sistemas digitais. 
Conversor analógico-digital. 
Introdução à linguagem VHDL. 
Descrição, modelagem e simulação de circuitos digitais. 
Dispositivos lógicos programáveis. 
Concorrência e paralelismo em sistemas digitais. 
Princípios de técnicas de projeto. 
Projeto de sistemas digitais: hierárquico e modular. 
Projeto estruturado e implementação de circuitos digitais. 
Uso de ferramentas de software, sistemas de desenvolvimento. 
Comunicação entre sistemas. 
Controle por hardware e microprogramado. 
Exemplos comerciais e estudo de casos para os tópicos abordados.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Digital systems. 
Digital to Analog Converter. 
Introduction to VHDL language. 
Description, modeling, and simulation of digital circuits. 
Programmable Logic Device (PLD). 
Concurrency and parallelism in digital systems. 
Principles and techniques of design. 
Digital systems design: Hierarchical and Modular. 
Structured design and implementation of digital circuits. 
Software tools for system development. 
System communication. 
Hardware and MicroProgrammed Control. 
Case studies.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2008-mano, 2007-tocci, 2008-vahid}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2006-idoeta, 2000-ercegovac, 2009-bignel, 2005-katz, 2008-ashenden}
\printbibliography

\end{document}
