\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCC001.bib}
\addbibresource{MCCC001-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC001-23 -- Algoritmos e Estruturas de Dados I}
\label{disc:aedI}

(\textbf{\textit{Algorithms and Data Structures I}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 2-2-0-6
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 6º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar estruturas de dados básicas lineares e as não-lineares, algoritmos
básicos para suas manipulações, assim como as suas aplicações: listas
duplamente ligadas e circulares, pilhas, filas, filas de prioridade e árvores
de busca e balanceadas. Introduzir noções básicas de complexidade de algoritmos
e discutir, sem a necessidade de muito rigor formal, os tempos de execução dos
algoritmos estudados. Apresentar os algoritmos não-elementares e
não-quadráticos de ordenação. Discutir sobre a importância da escolha adequada
das estruturas de dados e algoritmos para a resolução de problemas de maneira
eficiente.

Ao concluir esse curso, espera-se que o discente: compreenda o funcionamento
das estruturas de dados e algoritmos apresentados ao longo do curso; que ele
tenha noções dos custos computacionais envolvidos em tais operações e que tenha
demonstrado capacidade de implementar tais algoritmos e estruturas de dados em
uma linguagem de programação de alto nível.

\textbf{Conteúdo programático:}
Noções básicas de análise de complexidade de tempo e espaço para algoritmos
iterativos e recursivos e estruturas de dados.
Listas duplamente ligadas e circulares.
Pilhas, filas e filas de prioridades (heap).
Algoritmos não-elementares de ordenação: Heapsort, Mergesort e Quicksort.
Árvores binárias e árvores binárias de busca.
Árvores balanceadas: AVL e/ou Rubro-negra. 

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Basic notions on time and space analysis of iterative and recursive
algorithms and data structures.
Doubly and circular linked lists.
Stacks, queues and priority queues (heap).
Non-elementary sorting algorithms: Heapsort, Mergesort, and Quicksort.
Binary trees and binary search trees.
Balanced trees: AVL and/or Red-black.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{1998-sedgewick, 2010-szwarcfiter-markenzon, 2012-cormen-etal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2007-ziviani, 1995-tenenbaum-etal, 1997-schildt, 2009-feofiloff, 2011-sedgewick-wayne}
\printbibliography

\end{document}
