\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCC008.bib}
\addbibresource{MCCC008-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC008-23 -- Inteligência Artificial}
\label{disc:ia}

(\textbf{\textit{Artificial Intelligence}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 8º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Habilitar a aplicação de conceitos e técnicas de Inteligência Artificial (IA) e
enfatizar o projeto e a construção de sistemas de resolução de problemas usando
técnicas de IA, aplicados a classes de tarefas que muitas vezes estão fora do
alcance de técnicas computacionais tradicionais.

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução à Inteligência Artificial.
Agentes inteligentes.
Resolução de problemas utilizando técnicas de busca.
Tratamento de incerteza.
Aprendizado.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction to Artificial Intelligence.
Intelligent agents.
Search based problem solving.
Uncertainties.
Learning.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2003-russel-etal,2003-rezende,1998-sutton-etal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2006-bittencourt,2004-branchman,2001-mortari,2018-sutton-etal,2009-wooldridge}
\printbibliography

\end{document}
