\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCCC002.bib}
\addbibresource{MCCC002-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCCC002-23 -- Algoritmos e Estruturas de Dados II}
\label{disc:aedII}

(\textbf{\textit{Algorithms and Data Structures II}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-6
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 7º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Dar continuidade ao estudo sobre algoritmos e estruturas de dados elementares
iniciado no curso de Algoritmos e Estruturas de Dados I, apresentando novas 
estruturas de dados (Tabela de Símbolos, Tabela Hash, Árvore B e Tries), os 
algoritmos básicos para suas manipulações, bem como suas aplicações. 
Apresentar algoritmos para processamento de textos e compressão de dados. 
Discutir, sem a necessidade de muito rigor formal, os tempos de execução dos 
algoritmos estudados.
Apresentar algoritmos de ordenação que não usam comparação.
Apresentar técnicas de projeto de algoritmos por enumeração e backtracking.
Dar continuidade na discussão iniciada no curso de Algoritmos e Estruturas 
de Dados I sobre a importância da escolha adequada das estruturas de dados e
algoritmos para a resolução de problemas de maneira eficiente.

Ao concluir esse curso, espera-se que o discente: compreenda o funcionamento
das estruturas de dados e algoritmos apresentados ao longo do curso; que ele
tenha noções dos custos computacionais envolvidos em tais operações e que tenha
demonstrado capacidade de implementar tais algoritmos e estruturas de dados em
uma linguagem de programação de alto nível.

\textbf{Conteúdo programático:}
Cota inferior de ordenação por comparação e algoritmos de ordenação sem comparação.
Tabelas de símbolos e tabelas hash.
Árvores B.
Árvores de busca digital: tries e/ou Patricia tries.
Processamento de cadeias: algoritmo KMP e/ou Boyer-Moore.
Compressão de dados: algoritmo de Huffman.
Enumeração e backtracking.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Lower bound for comparison sorting and non-comparison sorting algorithms.
Symbol tables and hash tables.
B trees.
Digital search trees: tries and/or Patricia tries.
String processing: KMP and/or Boyer-Moore algorithm.
Data compression: Huffman algorithm.
Enumeration and backtracking.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{1998-sedgewick, 2012-cormen-etal, 2010-szwarcfiter-markenzon}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2007-ziviani, 1995-tenenbaum-etal, 2011-sedgewick-wayne, 2002-cormen-etal}
\printbibliography

\end{document}
