\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA017.bib}
\addbibresource{MCTA017-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA017-23 -- Otimização Linear}
\label{disc:ol}

(\textbf{\textit{Linear Optimization}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 11º 
        
        \textbf{Recomendações:}
        \hyperref[disc:alge_lin]{Álgebra Linear},
        Funções de Várias Variáveis,
        \hyperref[disc:aaII]{Análise de Algoritmos II},
        \hyperref[disc:aaI]{Análise de Algoritmos I},
        \hyperref[disc:ag]{Algoritmos em Grafos},
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação,
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável.
        
        \textbf{Observação:} disciplina compartilhada com o Bacharelado em Matemática.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Entender e usar algumas das técnicas para construção de modelos de otimização
linear e realizar argumentações precisas sobre a correção deles. Adquirir
intuição geométrico-algébrica aprendendo a demonstrar resultados elementares de
poliedros, lemas de alternativas, dualidade e condições de otimalidade. Ser
capaz de argumentar sobre correção e complexidade computacional dos métodos
algorítmicos vistos, identificando semelhanças e diferenças cruciais entre os
mesmos.

\textbf{Conteúdo programático:} 
Problemas de otimização linear: viabilidade e otimalidade, formulações e equivalências.
Sistemas de inequações lineares e lemas de alternativas. 
Dualidade linear e condições de otimalidade.
Geometria, estrutura e representação de poliedros.
Matrizes totalmente unimodulares e poliedros inteiros.
Método Simplex: fases, ciclagem e regras de pivotação, desempenho, variante dual.
Elementos do método dos elipsoides: complexidade e significância teórica.
Métodos de pontos interiores: redução de potencial e caminho central.
Otimização paramétrica e análise de sensibilidade.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:} 
\textit{ Linear optimization problems: feasibility and optimality, equivalent
formulations.  Systems of linear inequalities and lemmas of alternatives.
Linear duality and optimality conditions.  Geometry, structure, and
representation of polyhedra.  Totally unimodular matrices and integrality of
polyhedra.  Simplex method: phases, cycling, pivoting rules, performance, dual
method.  Elements of the ellipsoid algorithm: its complexity and theoretical
significance.  Interior-point methods: potential-reduction and central-path
variants.  Parametric optimization and sensitivity analysis. }

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{1997-bertsimas-tsitsiklis,2007-gartner-matousek,2015-luenberger-ye} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2010-bazaraa-etal,2005-goldbarg-luna,2005-roos-etal,1986-schrijver,2020-vanderbei} 
\printbibliography

\end{document}
