\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA025.bib}
\addbibresource{MCTA025-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA025-23 -- Sistemas Distribuídos}
\label{disc:sist_distr}

(\textbf{\textit{Distributed Systems}})

\begin{center}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
    \textbf{T-P-E-I:} 3-1-0-4
    
    \textbf{Carga horária:} 48 horas
    
    \textbf{Quadrimestre:} 14º
    
    \textbf{Recomendações:} 
    \hyperref[disc:redes]{Redes de Computadores},
    \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
    \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
    \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
    Processamento da Informação, 
    \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos},
    \hyperref[disc:so]{Sistemas Operacionais},
    \hyperref[disc:arq]{Arquitetura de Computadores},
    \hyperref[disc:sist_dig]{Sistemas Digitais},
    \hyperref[disc:circ_dig]{Circuitos Digitais},
    Natureza da Informação,
    Fenômenos Eletromagnéticos.
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Permitir aos alunos compreender a importância dos sistemas distribuídos,
conhecer os conceitos básicos referentes aos sistemas distribuídos, compreender
a necessidade de estruturação adequada dos sistemas de informação distribuídos,
e conhecer os principais componentes dos sistemas de informação distribuídos e
técnicas usadas para desenvolvê-los. 

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução e caracterização de sistemas distribuídos. 
Modelos arquiteturais, objetivos, aplicações e tendências modernas. 
Processos, threads, virtualização, clientes e servidores remotos. 
Comunicação e sincronização em sistemas distribuídos. 
Nomeação. 
Consistência e replicação. 
Tolerância a falhas. 
Segurança.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction and characteristics of distributed systems. 
Architectural styles, goals, applications and modern trends. 
Processes, threads, virtualization, clients and servers. 
Communication and synchronization in distributed systems. 
Naming. 
Consistency and replication. 
Fault tolerance. 
Security.}


\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2007-tanenbaum, 2005-coulouris, 2007-ghosh}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2009-tanenbaum, 2006-ben, 2008-kshemkalyani, 1997-lynch, 2017-tanenbaum}
\printbibliography

\end{document}
