\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA003.bib}
\addbibresource{MCTA003-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA003-23 -- Análise de Algoritmos I}
\label{disc:aaI}

(\textbf{\textit{Analysis of Algorithms I}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 9º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável,
        \hyperref[disc:ag]{Algoritmos em Grafos},
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Este curso objetiva capacitar o aluno em projeto e análise de algoritmos. 
Ao término do curso, espera-se que o discente seja capaz de demostrar a
correção de um algoritmo iterativo ou recursivo, analisar o tempo de execução
de um algoritmo, usar a notação assintótica para descrever o tempo de execução
de um algoritmo, manipular recorrências.
Além disso, espera-se que o discente seja capaz de projetar e compreender
algoritmos que utilizam as técnicas de enumeração, backtracking, divisão e
conquista e aleatorização.


\textbf{Conteúdo programático:}
Tempo de execução e análise assintótica.
Corretude de algoritmos iterativos e recursivos.
Recorrências e técnicas de solução de recorrências.
Enumeração e backtracking.
Divisão e conquista (sugestões de exemplos: Mergesort, multiplicação de
inteiros, matrizes, par mais próximo, contagem de inversões).
Aleatorização (sugestões de exemplos: Quicksort aleatorizado, problema da seleção). 
Tópicos opcionais: análise amortizada.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Running time and asymptotic analysis.
Correctness of iterative and recursive algorithms.
Recurrences and techniques for solving recurrences.
Enumeration and backtracking.
Divide and conquer (suggestions: Mergesort, integer multiplication, matrices, closest pair of points, counting inversions).
Randomization (suggestions: randomized Quicksort, selection problem).
Optional topics: amortized analysis.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2012-cormen-etal, 2008-dasgupta-etal, 1998-sedgewick}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2011-sedgewick-wayne, 2006-kleinberg-tardos, 1989-manber}
\printbibliography

\end{document}
