\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA026.bib}
\addbibresource{MCTA026-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA026-23 -- Sistemas Operacionais}
\label{disc:so}

(\textbf{\textit{Operating Systems}})

\begin{center}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
    \textbf{T-P-E-I:} 3-1-0-4
    
    \textbf{Carga horária:} 48 horas
    
    \textbf{Quadrimestre:} 12º
    
    \textbf{Recomendações:} 
    \hyperref[disc:arq]{Arquitetura de Computadores},
    \hyperref[disc:sist_dig]{Sistemas Digitais},
    \hyperref[disc:circ_dig]{Circuitos Digitais},
    Natureza da Informação, 
    Fenômenos Eletromagnéticos,
    \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
    \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
    \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada}, 
    Processamento da Informação.
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Permitir ao aluno conhecer as funções e estruturas básicas de um sistema
operacional, como sistemas de arquivos, técnicas de gerenciamento de processos
e memória, controle de processadores e dispositivos. 

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução aos sistemas operacionais e a sua arquitetura. 
Gerenciamento de processos e threads.
Escalonamento, sincronização e impasses.
Gerenciamento de memória. 
Memória principal e virtual. 
Gerenciamento de armazenamento. 
Sistemas de arquivo, estruturas de armazenamento em massa. 
Sistemas de entrada/saída (E/S). 
Proteção e segurança. 
Estudos de casos.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction to operating systems and their architecture. 
Processes and threads management. 
Scheduling, synchronization, and deadlocks. 
Memory management. 
Main and virtual memory. 
Storage management. 
File systems, mass-storage structures. 
Input/Output systems (I/O). 
Protection and security. 
Case studies.}


\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2010-silberschatz, 2016-tanenbaum, 2005-deitel}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2018-flynn, 2009-stallings, 2005-bovet, 2008-tanenbaum, 2004-oliveira}
\printbibliography

\end{document}
