\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA015.bib}
\addbibresource{MCTA015-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA015-23 -- Linguagens Formais e Autômatos}
\label{disc:lfa}

(\textbf{\textit{Automata and Formal Languages}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 12º 
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável,
        \hyperref[disc:aaII]{Análise de Algoritmos II},
        \hyperref[disc:aaI]{Análise de Algoritmos I},
        \hyperref[disc:ag]{Algoritmos em Grafos},
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender os modelos computacionais uniformes clássicos (centrados em
autômatos e gramáticas) via exploração das respectivas capacidades e limitações
através de demonstrações dos resultados pivotais. 
Entender os conceitos de complexidade/intratabilidade e
computabilidade/indecidibilidade, sendo capaz de definir e argumentar
corretamente sobre eles e as situações/problemas aos quais são aplicáveis.

\textbf{Conteúdo programático:}
Problemas e linguagens.
Modelos computacionais uniformes clássicos e a hierarquia de Chomsky-Turing. 
Linguagens regulares: autômatos finitos determinísticos e não determinísticos,
expressões regulares e o teorema de Kleene; lemas de iteração regulares. 
Linguagens livres de contexto: autômatos com pilha e gramáticas livres de
contexto determinísticos e não determinísticos; formas gramaticais normais de
Chomsky e Greibach; lema de iteração livre de contexto. 
Linguagens recursivamente enumeráveis e recursivas: máquinas de Turing
determinísticas e não determinísticas; máquinas universais, diagonalização,
indecidibilidade e linguagens não recursivamente enumeráveis; reduções de
Turing e máquinas com oráculos; tese de Church-Turing.
Decidibilidade em tempo polinomial: cômputo versus verificação e as classes de
complexidade $\mathsf{P}$, $\mathsf{NP}$ e $\mathsf{coNP}$ de linguagens;
intratabilidade e o problema $\mathsf{P}\stackrel{?}{=}\mathsf{NP}$; reduções
em tempo polinomial, elementos do teorema de Cook-Levin, linguagens
$\mathsf{NP}$-completas e $\mathsf{NP}$-difíceis.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{
Problems and languages.
Classic uniform computational models and the Chomsky-Turing's hierarchy.
Regular languages: deterministic and non-deterministic finite automata, regular
expressions, and Kleene's theorem; regular pumping lemmas.
Context-free languages: deterministic and non-deterministic pushdown automata
and context-free grammars; Chomsky's and Greibach's normal forms; context-free
pumping lemma.
Recursively enumerable and recursive languages: deterministic and
non-deterministic Turing machines; universal machines, diagonalization,
undecidability, and non-recursively enumerable languages; Turing reductions and
oracle machines; Church-Turing's thesis.
Bounded decidability: computing versus verifying solutions in polynomial time
and the $\mathsf{P}$, $\mathsf{NP}$, and $\mathsf{coNP}$ (complexity) classes
of polynomial time decidable languages; intractability and the
$\mathsf{P}\stackrel{?}{=}\mathsf{NP}$ problem; polynomial time reductions,
elements of the Cook-Levin's theorem, $\mathsf{NP}$-complete and
$\mathsf{NP}$-hard languages.
}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2013-sipser,1998-lewis-papadimitriou,2006-hopcroft-etal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2006-anderson,2019-crespi-reghizzi-etal,2010-goldreich,1997-kozen,2008-shallit} 
\printbibliography

\end{document}
