\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA018.bib}
\addbibresource{MCTA018-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA018-23 -- Programação Orientada a Objetos}
\label{disc:poo}

(\textbf{\textit{Objected Oriented Programming}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 2-2-0-4
    
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 7º
        
        \textbf{Recomendações:}
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar os conceitos básicos e técnicas da programação orientada a objetos.

\textbf{Conteúdo programático:}
Conceitos básicos: classes, objetos, mensagens, encapsulamento, herança,
polimorfismo, construtores, classe abstrata, interface, sobrecarga, tratamento
de exceções. 
Programação orientada a objetos utilizando uma linguagem de programação
orientada a objetos. 
Estruturas de dados orientadas a objetos. 
Introdução aos diagramas UML. 
Padrões de projeto de software.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Basic concepts: classes, objects, messages, encapsulation, inheritance,
polymorphism, constructors, abstract class, interface, overloading, exception handling.
Object-oriented programming using an object-oriented programming language.
Object-oriented data structures.
Introduction to UML diagrams.
Design patterns.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2005-booch, 2007-larman, 2000-gamma}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2016-meyers, 2015-ramalho, 2010-silva, 2006-flanagan, 2009-guedes}
\printbibliography

\end{document}
