\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTAnova3.bib}
\addbibresource{MCTAnova3-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA???-23 -- Matemática Discreta II}
\label{disc:mdII}

(\textbf{\textit{Discrete Mathematics II}})

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.85\textwidth}
		\textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4

		\textbf{Carga horária:} 48 horas

		\textbf{Quadrimestre:} 6º

		\textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável.

	\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Desenvolver a capacidade do aluno em justificar formalmente a (in)veracidade de
uma afirmação lógica.
Desenvolver a capacidade do aluno em realizar demonstrações (diretas, por
contradição, contrapositiva e indução).
Desenvolver a compreensão dos conceitos de contrapositiva, minimal e mínimo,
maximal e máximo, e contraexemplo (minimal).
Apresentar a terminologia básica e resultados elementares de Teoria dos Grafos
e Probabilidade Discreta.
Espera-se que ao término do curso o aluno saiba como abordar uma afirmação
lógica e como proceder para justificar a sua (in)veracidade.
O objetivo desse curso é capacitar o aluno em demonstrações matemáticas para
que o mesmo seja capaz, posteriormente, de aplicar tal conhecimento em cursos
especializados da computação, onde tal habilidade seja requerida como, por
exemplo, cursos de análise e projeto de algoritmos ou de teoria da computação.

\textbf{Conteúdo programático:}
Revisão de métodos de demonstração e indução estrutural.
Terminologia básica de grafos.
Resultados elementares de grafos (e.g. Lema do Aperto de Mãos).
Isomorfismo.
Grafos Bipartidos.
Arestas e Vértices de Corte.
Árvores.
Grafos Eulerianos e Hamiltonianos.
Emparelhamentos.
Coloração de Vértices e Arestas.
Terminologia básica de Probabilidade Discreta.
Variáveis aleatórias e esperança.
Desigualdade de Jensen.
Variável binomial e esperança condicional.
Variância.
Desigualdades de Markov e Chebyshev.
Introdução ao Método Probabilístico.
Cadeias de Markov.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Review of proof techniques and structural induction.
Basic terminology for graphs.
Elementary results for graphs (e.g. Handshake Lemma).
Isomorphism.
Bipartite graphs.
Cut edges and cut vertices.
Trees.
Eulerian and Hamiltonian graphs.
Matchings.
Vertex and edge colorings.
Basic terminology for discrete probability.
Random variables and expectation.
Jensen's inequality.
Binomial variable and conditional expectation.
Variance.
Markov's and Chebyshev's inequalities.
Introduction to the probabilistic method.
Markov chains.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2008-bondy-murty,2012-rosen-etal,2017-mitzenmacher-upfal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2018-diestel,1996-west,2008-ash,2010-ross}
\printbibliography

\end{document}
