\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA022.bib}
\addbibresource{MCTA022-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA022-23 -- Redes de Computadores}
\label{disc:redes}

(\textbf{\textit{Computer Networks}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 3-1-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 9º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação, 
        \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos}.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Esta disciplina tem por objetivo apresentar aos alunos os princípios e
conceitos fundamentais de comunicação, os principais modelos e arquiteturas das
redes de computadores garantindo uma formação forte e avançada na área de redes
de computadores. 

\textbf{Conteúdo programático:}
Conceitos básicos de redes de computadores: definições, terminologia,
classificação, protocolos, topologias, comutação de circuitos e pacotes, uso de
redes, serviços de redes, redes convergentes, redes sem fio. 
Arquiteturas de Redes e o modelo ISO/OSI. 
Internet e os protocolos TCP/IP. 
Conceitos de comunicação de dados: meios e modos de transmissão, formas de
sinalização, modulação e multiplexação. 
Protocolos de enlace de dados. 
Protocolos de controle de acesso ao meio. 
Protocolos de rede, interconexão de redes e roteamento. 
Protocolos de transporte. 
Controle de congestionamento e qualidade de serviço. 
Protocolos de aplicação. 

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Basic concepts: definitions, terminologies, classifications, protocols, topologies, circuit and packet switching, uses of computer networks, network services and convergence, wireless networks.
Network architectures and the ISO/OSI reference model. 
The Internet and the TCP/IP model. 
Data communication concepts: guided and unguided transmission media, signaling, modulation, and multiplexing. 
Data link protocols. 
Medium access control protocols. 
Network and routing protocols. 
Transport protocols. 
Congestion control and quality of service. 
Application protocols.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2003-tanenbaum, 2008-fourozan, 2010-kurose}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2005-halsall, 2007-comer, 2005-stallings, 2007-peterson, 2011-souza}
\printbibliography

\end{document}
