\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTAnova4.bib}
\addbibresource{MCTAnova4-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA027-23 -- Algoritmos em Grafos}
\label{disc:ag}

(\textbf{\textit{Graph Algorithms}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 9º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação,
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Mostrar como representar um grafo computacionalmente (Matriz de Adjacências e
Lista de Adjacências), discutir as vantagens e desvantagens de cada abordagem e
discutir como adaptar tais estruturas para representar grafos nos quais os
vértices e/ou arestas possuam atributos (por exemplo, grafos orientados, grafos
ponderados, grafos com os vértices coloridos).
Apresentar algoritmos eficientes para problemas clássicos em grafos e discutir,
sem a necessidade de muito rigor formal, os tempos de execução dos algoritmos
estudados. 
Discutir o impacto das estruturas de dados escolhidas para a implementação dos
algoritmos sobre o tempo de execução desses.

Espera-se que ao final do curso o aluno seja capaz de modelar problemas em
grafos. Espera-se que este conheça os principais problemas em grafos e os
algoritmos eficientes que os resolvem. Espera-se também que o aluno tenha
demonstrado capacidade de implementar tais algoritmos em uma linguagem de alto
nível. Por fim, espera-se que o aluno tenha noções da complexidade de tempo de
execução dos algoritmos cobertos ao longo do curso. Este curso tem como
objetivo desenvolver tanto habilidades teóricas (algoritmos) como práticas
(implementações eficientes de tais algoritmos).

\textbf{Conteúdo programático:}
Revisão da terminologia básica de Teoria dos Grafos.
Noções de análise de algoritmos.
Estruturas de dados para representação de grafos.
Buscas em largura e profundidade e suas aplicações: caminhos mínimos sem pesos, componentes conexas.
Grafos ponderados. 
Árvores geradoras mínimas: algoritmos de Prim e Kruskal.
Grafos Eulerianos e Hamiltonianos.
O Problema do Caixeiro Viajante.
Digrafos: definições básicas, componentes fortemente conexas e ordenação topológica.
Caminhos mínimos em digrafos ponderados: algoritmos de Dijkstra, Bellman-Ford e Floyd–Warshall.
Fluxo máximo: algoritmo de Ford-Fulkerson e suas aplicações.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Review of basic terminology in Graph Theory.
Notions of analysis of algorithms.
Data structures for graph representation.
Breadth and depth first search and their applications: shortest unweighted paths, connected components.
Weighted graphs.
Minimum spanning trees: Prim and Kruskal.
Eulerian and Hamiltonian graphs.
The Traveling Salesman Problem.
Digraphs: basic definitions, strongly connected components, and topological sorting.
Shortest paths in weighted digraphs: Dijkstra, Bellman-Ford, and Floyd-Warhall.
Maximum flow: Ford-Fulkerson algorithm and its applications.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2002-sedgewick, 2012-cormen-etal, 1995-tenenbaum-etal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2011-sedgewick-wayne, 2002-cormen-etal, 1993-ahuja-etal, 2008-dasgupta-etal}
\printbibliography

\end{document}
