\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA009.bib}
\addbibresource{MCTA009-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA009-23 -- Computadores, Ética e Sociedade}
\label{disc:ces}

(\textbf{\textit{Computers, Ethics, and Society}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 2-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 24 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 10º
        
        \textbf{Recomendações:} Não tem.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
O objetivo do curso é formar e despertar uma consciência ética e moral sobre os
diversos aspectos associados aos impactos da Computação na sociedade,
analisando suas influências positivas e negativas.

\textbf{Conteúdo programático:}
Base filosófica da moral e ética.
O papel e o impacto da computação na sociedade contemporânea.
Comportamento social e Internet.
Ética profissional e tecnologia.
Aplicações da tecnologia: exemplos de mudança de paradigma.
Privacidade versus segurança.
Software livre versus software proprietário.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{The philosophical basis of morals and ethics.
The role and impact of computing in contemporary society. 
Social behavior and the Internet. 
Professional ethics and technology. 
Technology applications: paradigm-shifting examples. 
Privacy versus security. 
Free software versus proprietary software.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2017-vazquez, 2020-maciel-viterbo, 2020-maciel-viterboa} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2011-dupas, 2008-masiero, 2004-lessig, 2010-levy}
\printbibliography

\end{document}
