
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{header}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA023-17.bib}
\addbibresource{MCTA023-17-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA023-23 -- Segurança de Dados}
\label{disc:seg}

(\textbf{\textit{Data Security}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
    
        \textbf{T-P-E-I:} 3-1-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 15º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:redes]{Redes de Computadores},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação,
        \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos}.
        
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Estudar os aspectos relacionados com a segurança de dados em um sistema
computacional.

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução à segurança de computadores.
Algoritmos e ferramentas de criptografia: algoritmos simétricos e de chave pública.
Autenticação de usuários e controle de acesso.
Negação de serviço (DoS).
\textit{Firewalls}, sistemas de prevenção de intrusão e detecção de intrusão.
Computação confiável.
Segurança em software: estouro de \textit{buffer} e outros problemas.
Problemas de gerência da segurança: infraestrutura, aspectos humanos, auditoria
e avaliação de riscos. 
Segurança na Internet. Segurança em sistemas computacionais.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction to computer security. 
Algorithms and tools cryptography: symmetric and public-key algorithms. 
User authentication and access control.
Denial of Service. 
Firewalls, intrusion prevention and intrusion detection systems. 
Reliable computing. 
Software security: Buffer overflow and other issues. 
Security management issues: infrastructure, human aspects, auditing and risk assessment. 
Security on the Internet. Security in computer systems.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2013-goodrich-tamassia, 2008-stallings, 2007-nakamura-geus} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2007-konheim, 1996-schneier, 2011-stamp, 2017-correia-sousa, 2005-cheswick-etal}
\printbibliography

\end{document}
