\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTAnova5.bib}
\addbibresource{MCTAnova5-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA???-23 -- Análise de Algoritmos II}
\label{disc:aaII}

(\textbf{\textit{Analysis of Algorithms II}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 10º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aaI]{Análise de Algoritmos I},
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável,
        \hyperref[disc:ag]{Algoritmos em Grafos},
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Dar continuidade ao estudo de projeto e análise de algoritmos iniciado no curso
Análise de Algoritmos I, apresentando novas técnicas e analisando também
problemas mais complexos, que envolvam grafos como estrutura de dados.

Ao término do curso, espera-se que o discente seja capaz de analisar algoritmos
em grafos, tanto com relação à corretude quanto ao tempo de execução.
Espera-se também que o discente seja capaz de projetar e compreender algoritmos
que utilizam as técnicas de algoritmos gulosos e programação dinâmica. 
Por fim, espera-se que o discente tenha sido introduzido à teoria da
complexidade computacional, que compreenda as classes de problemas P, NP,
NP-completo e NP-difícil, que seja capaz de demonstrar que alguns problemas
pertencem a tais classes, que compreenda a questão ``P vs NP'', que seja capaz
de realizar reduções entre problemas e demonstrar que tais reduções estão
corretas.

\textbf{Conteúdo programático:}
Análise dos algoritmos básicos de busca em grafos.
Técnicas de projeto de algoritmos: método guloso (sugestões de exemplos: Escalonamento
de tarefas, Kruskal, Prim, Dijkstra, Mochila fracionária, Huffman) e programação 
dinâmica (sugestões de exemplos: Corte de barras, Bellman-Ford, Floyd-Warshall, 
Alinhamento de sequências, Mochila inteira).
Introdução à teoria da complexidade computacional: redução entre problemas e 
classes P, NP, NP-completo e NP-difícil.
Tópicos opcionais: noções de abordagens para tratar problemas NP-completos e NP-difíceis.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Analysis of the basic graph search algorithms.
Techniques for design of algorithms: greedy method (suggestions: activity
selection, Kruskal, Prim, Dijkstra, fractional Knapsack, Huffman) and dynamic
programming (suggestions: rod cutting, Bellman-Ford, Floyd-Warshall, sequence
alignment, integer Knapsack).
Introduction to computational complexity theory: reduction between problems and
classes P, NP, NP-complete and NP-hard.
Optional topics: notions on how to deal with NP-complete and NP-hard problems.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2002-cormen-etal, 2008-dasgupta-etal, 2002-sedgewick}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{1998-sedgewick, 2011-sedgewick-wayne, 2006-kleinberg-tardos, 1989-manber}
\printbibliography

\end{document}
