
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{header}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA037-17.bib}
\addbibresource{MCTA037-17-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA037-23 -- Modelagem de Banco de Dados}
\label{disc:mbd}

(\textbf{\textit{Database Modeling}})

\begin{center}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
    
    \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4

    \textbf{Carga horária:} 48 horas
    
    \textbf{Quadrimestre:} 11º 
    
    \textbf{Recomendações:} 
    \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos},
    \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
    Processamento da Informação.
    
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender conceitos e características fundamentais dos sistemas de banco de
dados e os diferentes modelos de dados suportados. 
Projetar e evoluir modelos de banco de dados. 
Avaliar a qualidade de modelos de banco de dados considerando regras de
normalização de dados.

\textbf{Conteúdo programático:}
Fundamentos de sistemas gerenciadores de banco de dados: conceitos e tipos de modelos de dados.
Modelo relacional de dados: características e estrutura.  
Ciclo de vida do banco de dados: conceitos e etapas. 
Projeto de banco de dados: conceitos, etapas e padrão de nomenclatura. 
Projeto conceitual de banco de dados: propósito, linguagens de representação e abordagens de desenvolvimento. 
Projeto lógico de banco de dados: propósito e linguagens. 
Dependência funcional e normalização. 
Evolução de modelos de banco de dados: conceitos e abordagens de tratamento.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Fundamentals of database management systems: concepts and data models types.
Relational data model: characteristics and structure.
Database life cycle: concepts and stages.
Database project: concepts, steps, and naming conventions.
Database conceptual design: purpose, representation languages, and development approaches.
Logical database design: purpose and languages.
Functional dependence and normalization.
Evolution of database models: concepts and techniques.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2015-date, 2013-teory-etal, 2005-elmasri-navathe} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2006-allen-terry, 2005-date, 2012-silberschatz-etal, 2011-coronel, 2008-halpin-morgan}
\printbibliography

\end{document}
