
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{header}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA033-15.bib}
\addbibresource{MCTA033-15-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA033-23 -- Engenharia de Software}
\label{disc:es}

(\textbf{\textit{Software Engineering}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
    
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
    
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 9º 
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:poo]{Programação Orientada a Objetos},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
        
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender os principais paradigmas, métodos, abordagens e técnicas empregados
no ciclo de vida de desenvolvimento de produtos de software. Desenvolver
projetos baseados nos principais conceitos, técnicas e métodos apresentados.

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução à engenharia de software.
Ciclo de vida de desenvolvimento de software: características, paradigmas de
processos e abordagens de engenharia.
Requisitos de software: fundamentos, tipos e processo.
Análise de requisitos de software: fundamentos, técnicas de levantamento e modelagem.
Validação, verificação e testes de software.
Arquiteturas de software: características e estilos arquiteturais.
Implementação de software: propósito e atividades.
Evolução de software: propósito, processo e técnicas de evolução. 

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction to Software Engineering. 
Software Development Life Cycle: Characteristics, Process Paradigms and Engineering Approaches. 
Software requirements: Fundamentals, Types and Process. 
Software Requirements Analysis: Fundamentals, Elicitation and Modeling Techniques. 
Software Validation, Verification and Testing. 
Software Architectures: Architectural Characteristics and Styles. 
Software Implementation: Purpose and Activities. 
Software Evolution: Purpose, Process and Evolution Techniques.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2011-sommerville, 2020-valente, 2014-teles} 
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2004-ambler, 2002-ambler, 2013-beck, 2004-fowler,  2009-martin}
\printbibliography


\end{document}
