\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA004.bib}
\addbibresource{MCTA004-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA004-23 -- Arquitetura de Computadores}
\label{disc:arq}

(\textbf{\textit{Computer Architecture}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 8º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:sist_dig]{Sistemas Digitais},
        \hyperref[disc:circ_dig]{Circuitos Digitais},
        Natureza da Informação,
        Fenômenos Eletromagnéticos, 
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar os conceitos fundamentais de arquitetura e organização de
computadores.
Relacionar a aplicação dos conceitos fundamentais nos projetos modernos de
sistemas computacionais.
Apresentar e discutir o papel da tecnologia na implementação das arquiteturas
de computadores e de sistemas computacionais.
Apresentar as estratégias e técnicas de melhoria de desempenho e confiabilidade
dos sistemas computacionais.


\textbf{Conteúdo programático:}
História e evolução de arquiteturas e sistemas computacionais.
Hardware dos computadores digitais.
Lógica digital binária.
Processamento.
Instruções e linguagem de máquina.
Microprocessadores e memórias modernas, hierarquia de memória.
Arquitetura de computadores pessoais e estudo de casos.
Paralelismo de instruções, paralelismo de dados, paralelismo de tarefas,
computadores paralelos.
Sistemas computacionais, organização e avaliação.
Avaliação quantitativa de arquiteturas e organização de computadores.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:} 
\textit{History and evolution of architectures and computer systems.
Hardware of Digital Computers.
Binary and digital logic. 
Processing.
Instructions and machine language
Microprocessors, modern memory systems, and memory hierarchy.
Personal Computer Architecture and Case Studies.
Instruction Parallelism, Data Parallelism, Task Parallelism, and Parallel Computers.
Computer systems, organization and evaluation.
Quantitative evaluation of computer architectures and organization.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2010-stallings, 2013-tanenbaum, 2014-patterson}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2013-hennessy, 2021-nilsan, 2010-null, 2013-harris, 2005-dantas}
\printbibliography

\end{document}
