\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA007.bib}
\addbibresource{MCTA007-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA007-23 -- Compiladores e Interpretadores}
\label{disc:compi}

(\textbf{\textit{Compilers and Interpreters}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 13º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:lfa]{Linguagens Formais e Autômatos},
        \hyperref[disc:mdII]{Matemática Discreta II},
        \hyperref[disc:mdI]{Matemática Discreta I},
        Funções de Uma Variável,
        \hyperref[disc:aaII]{Análise de Algoritmos II},
        \hyperref[disc:aaI]{Análise de Algoritmos I},
        \hyperref[disc:ag]{Algoritmos em Grafos},
        \hyperref[disc:aedII]{Algoritmos e Estruturas de Dados II},
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estruturas de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Introduzir os princípios de projeto e construção de compiladores, interpretadores e sistemas de suporte
em tempo de execução para linguagens de programação. Investigar os processos de reconhecimento, tradução 
e otimização de programas em linguagens de alto nível para códigos em linguagens de máquina de baixo nível.
Examinar a interação entre o projeto de linguagens, o projeto de compiladores, e a organização requerida em
tempo de execução.

\textbf{Conteúdo programático:}
Compiladores e interpretadores: objetivos, estruturas e fases.
Análise léxica. 
Análises sintáticas ascendente e descendente. 
Análise semântica: árvores de sintaxe, tipos e checagem de tipos, análise de fluxo de dados.
Linguagens intermediárias e técnicas para geração e otimização de código.
Sistemas de suporte em tempo de execução, máquinas virtuais, gerenciamento automático de memória.
Projeto e implementação de um compilador/interpretador.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{
Compilers and interpreters: goals, structures, phases.
Lexical analysis.
Ascending and descending parsing.
Syntax-directed translation, abstract syntax trees, types and type checking, dataflow analysis.
Intermediate languages, code generation, and program/code optimization.
Runtime systems, virtual machines, automatic memory management.
Projecting and coding a compiler/interpreter.
}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2006-aho-etal,2002-appel,2004-louden}
% listar todas as chaves do arquivo de bibliografia básica, na ordem desejada
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2004-cooper-torczon,2008-ricarte,2000-grune-etal,1998-lewis-papadimitriou,2006-hopcroft-etal} 
% listar todas as chaves do arquivo de bibliografia complementar, na ordem desejada
\printbibliography

\end{document}
