\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA028.bib}
\addbibresource{MCTA028-compl.bib}

\begin{document}

\subsection{MCTA028-23 -- Programação Estruturada}
\label{disc:pe}

(\textbf{\textit{Structured Programming}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-E-I:} 2-2-0-6
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 5º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        Processamento da Informação.
        
        \textbf{Observação:} disciplina compartilhada com a Engenharia da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Ao concluir esse curso, espera-se que o discente esteja capacitado em
programação na linguagem compilada adotada ao longo do curso, ou seja: que
saiba a sintaxe básica da linguagem (declaração de tipos e variáveis,
estruturas de controle de fluxo, declaração de funções, declaração de novos
tipos e etc); que seja capaz de desenvolver funções recursivas; que seja capaz
de ler e escrever dados em arquivos; que compreenda como funciona a organização
de memória na alocação estática e dinâmica; que seja capaz de gerenciar a
memória manualmente usando ponteiros. 
Além disso, almeja-se que ao final do curso o discente tenha sido capacitado em
desenvolvimento de software, isto é: que ele conheça as boas práticas de
programação (indentação correta, documentação adequada, organização de código);
que entenda o processo de compilação e que seja capaz de compilar seus próprios
programas sem o auxílio de uma IDE; que saiba usar uma ferramenta para debugar
um código defeituoso e que seja capaz de desenvolver estratégias para encontrar
o defeito nesse.
Por fim, esperamos que o discente tenha sido capacitado em estruturas de dados
simples (vetores, matrizes, lista ligadas simples) e que conheça e seja capaz
de implementar os algoritmos básicos de ordenação (Bubble Sort, Selection Sort,
Insertion Sort) e de busca (busca linear e busca binária).

\textbf{Conteúdo programático:}
Introdução a uma linguagem compilada com suporte a alocação de memória: revisão 
de expressões, comandos condicionais e de repetição, entrada/saída, funções, 
vetores e matrizes.
Noções básicas sobre compilação e organização de computadores.
Depuração e organização de programas.
Recursão.
Registros.
Ponteiros, alocação estática e dinâmica de memória.
Listas ligadas simples.
Arquivos texto e binários.
Algoritmos elementares de ordenação: Bubble Sort, Selection Sort, Insertion Sort.
Busca linear e busca binária.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Introduction to a compiled language with support to memory allocation:
review of expressions, selection and repetition commands, input/output,
functions, arrays and matrices.
Basic notions of compiling and computer organization.
Debugging and organizing programs.
Recursion.
Records/structures.
Pointers, static and dynamic memory allocation.
Simple linked lists.
Text and binary files.
Elementary sorting algorithms: Bubble Sort, Selection Sort, Insertion Sort.
Linear search and binary search.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{1998-sedgewick, 2005-forbellone-eberspacher, 1989-kernighan-ritchie}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2009-feofiloff,2007-ziviani,2010-szwarcfiter-markenzon,1995-tenenbaum-etal,1997-schildt}
\printbibliography

\end{document}
