\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTA016.bib}
\addbibresource{MCTA016-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTA016-23 -- Programação Funcional}
\label{disc:pf}

(\textbf{\textit{Functional Programming}})

\begin{center}
    \begin{minipage}{0.85\textwidth}
        \textbf{T-P-I:} 4-0-4
        
        \textbf{Carga horária:} 48 horas
        
        \textbf{Quadrimestre:} 10º
        
        \textbf{Recomendações:} 
        \hyperref[disc:aedI]{Algoritmos e Estrutura de Dados I},
        \hyperref[disc:pe]{Programação Estruturada},
        Processamento da Informação.
    \end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Apresentar noções básicas e intermediárias sobre paradigma funcional não-tipado
(cálculo lambda) e tipado. Ensinar os conceitos fundamentais como funções,
recursão, recursão de cauda, sistemas de tipos, álgebra de tipos, polimorfismo,
funções de alta ordem, abstração, tratamento de efeitos colaterais, e conceitos
elementares da teoria dos tipos e das categorias aplicados na programação
funcional. Para tanto, será utilizada uma linguagem estritamente funcional
moderna ou que estimule o uso dos conceitos desse paradigma.

\textbf{Conteúdo programático:}
Paradigma funcional e imutabilidade.
Cálculo lambda.
Funções, recursão, recursão de cauda.
Funções de alta ordem e \textit{currying}.
Tipos de Dados Algébricos.
Polimorfismo ad-hoc e paramétrico.
Semigrupos e monoides.
Funtores e monadas.
Tratamento de efeitos colaterais com monadas.
Estruturas de dados funcionais.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Functional paradigm and immutability.
Lambda Calculus.
Functions, recursion, tail recursion.
High-order functions and currying.
Algebraic Data Types.
Ad-hoc and parametric polymorphisms.
Semigroups and monoids.
Functors and monads.
Side-effects treatment with monads.
Functional data structures.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{1994-wadler-etal,1998-okasaki,2016-hutton}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
%\nocite{1991-thompson,2020-wadler,2002-pierce,2009-dybvig,2009-sullivan-etal,2021-hickey-etal,2009-cesarini-etal,2014-thomas,2004-hankin,2008-hindley-etal}
\nocite{2020-wadler,2009-dybvig,2009-sullivan-etal,2021-hickey-etal,2009-cesarini-etal}
\printbibliography

\end{document}
