\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTB019.bib}
\addbibresource{MCTB019-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTB019-23 -- Matemática Discreta}
\label{disc:mdI}

(\textbf{\textit{Discrete Mathematics I}})

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.85\textwidth}
		\textbf{T-P-E-I:} 4-0-0-4

		\textbf{Carga horária:} 48 horas

		\textbf{Quadrimestre:} 4º

		\textbf{Recomendações:} Funções de Uma Variável.

        \textbf{Observação:} disciplina sob responsabilidade do Bacharelado em Matemática.
	\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Utilizar a linguagem da lógica de primeira ordem. Compreender diferentes tipos
de relações.  Construir demonstrações com uso de notação adequada e
argumentação logicamente fundamentada. Entender a necessidade do rigor formal
ao se argumentar. Desenvolver, em particular, a capacidade de elaborar provas
indutivas. Interpretar problemas de contagem em termos matemáticos. Aplicar
técnicas de combinatória básica. Conhecer noções de cardinalidade em geral.
Reconhecer as diferenças entre estruturas discretas e contínuas.


\textbf{Conteúdo programático:}
Elementos de lógica clássica de primeira ordem. Teoria intuitiva dos conjuntos.
Relações e grafos. Relações de equivalência. Relações de ordem. Funções.
Técnicas de demonstração: prova direta, prova por contradição. Indução finita.
Relações de recorrência.  Cardinalidade: conjuntos finitos e infinitos;
conjuntos enumeráveis e não enumeráveis.  Princípios de contagem e
combinatória. Princípio de inclusão e exclusão. Princípio das casas dos pombos.


\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Elements of classical first order logic. Naive set theory. Relations,
graphs. Equivalence relations. Partially ordered sets. Functions. Methods of
proof: direct, ad absurdum. Principle of mathematical induction. Recurrence
relations. Cardinality: finite and infinite sets; countable and uncountable
sets. Counting principles, combinatorics. Inclusion-exclusion principle.
Pigeonhole principle.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2004-grimaldi, 2009-rosen, 2016-scheinerman}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2003-lovasz-etal, 2007-santos-etal, 2001-halmos, 2009-matousek-nesetril, 2013-stein-etal, 2006-velleman, 2017-bona}
\printbibliography

\end{document}
