\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}

\IfFileExists{header.tex}{\input{header}}{\input{../header}}

% Gerenciamento da bibliografia
\addbibresource{MCTB001.bib}
\addbibresource{MCTB001-compl.bib}

\begin{document}

\subsection*{MCTB001-23 -- Álgebra Linear}
\label{disc:alge_lin}

(\textbf{\textit{Linear Algebra}})

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.85\textwidth}
		\textbf{T-P-E-I:} 6-0-0-5

		\textbf{Carga horária:} 72 horas

		\textbf{Quadrimestre:} 7º

		\textbf{Recomendações:} Geometria Analítica.

        \textbf{Observação:} disciplina sob responsabilidade do Bacharelado em Matemática.
	\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Objetivos:}
Compreender as definições de espaço vetorial e transformação linear. Verificar
a dependência e independência linear de conjuntos de vetores. Calcular
determinantes, autovalores e autovetores. Associar transformações lineares a
suas matrizes em diferentes bases. Aplicar os conceitos e métodos em diversos
exemplos nas áreas da ciência e da tecnologia. Perceber e compreender as
conexões e generalizações de conceitos geométricos e algébricos tratados no
curso. Desenvolver a habilidade de abstração e de raciocínio rigoroso através
de demonstrações simples. Compreender espaços vetoriais com produto interno e
ser capaz de construir bases ortogonais.

\textbf{Conteúdo programático:}
Espaços vetoriais. Subespaços vetoriais. Combinações lineares. Dependência e
independência linear. Base de um espaço vetorial e mudança de base.
Transformações lineares. Núcleo e imagem de uma transformação linear. Posto e
nulidade de transformações lineares. Representação matricial de transformações.
Sistemas de equações lineares. Representação de sistemas lineares por matrizes.
Matrizes escalonadas. Sistemas homogêneos. Determinantes. Autovalores e
autovetores. Polinômio característico. Base de autovetores. Diagonalização de
operadores. Produtos internos e normas. Processo de ortogonalização de
Gram-Schmidt.

\textbf{Conteúdo programático em inglês:}
\textit{Vector spaces. Subspaces. Linear combinations. Linear dependence and
independence.  Basis of a vector space and change of basis. Linear maps. Kernel
and image of a linear map. Rank and nullity of a linear map. Representation of
linear maps by matrices. Row echelon form. Homogeneous linear systems.
Determinants. Eigenvalues and eigenvectors.  Characteristic Polynomial. Basis
of eigenvectors. Diagonalization of linear operators. Inner products and norms.
Gram-Schmidt orthogonalization process.}

\newrefsection
\textbf{Bibliografia básica:}
\nocite{2012-anton-rorres, 1996-apostol, 1980-boldrini-etal}
\printbibliography

\newrefsection
\textbf{Bibliografia complementar:}
\nocite{2015-axler, 1990-callioli-etal, 2005-coelho-lourenco, 1971-hoffman-kunze, 2003-lang, 2006-lima, 2008-sadun, 2009-strang}
\printbibliography

\end{document}
